\documentclass[11pt,a4paper]{article}
 
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, latexsym}
%\usepackage{natbib}
 
 
\setlength{\textheight}{24cm} % 24
\setlength{\topmargin}{-5mm}
\setlength{\textwidth}{16cm}  % 15
%\setlength{\oddsidemargin}{20mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\oddsidemargin}{0mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\fboxsep}{5mm}

\newcommand{\e}  {\mathrm{e}}   
\newcommand{\dd}  {\textrm d}      
\newcommand{\im}  {\mathrm{i}} %\newcommand{\im}  {\textrm i}
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {{\textrm d}^{2} #1} {{\textrm d} #2 ^{2}}}
%\newcommand{\tensor}[1]{\stackrel{\Rightarrow}{#1}}

%\graphicspath{{../Figures/}{../FiguresPierre/}}
\graphicspath{Figures/}

%\makeindex

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

%\begin{titlepage}

\noindent
\textsc{Universit\'e Paul Sabatier \hfill Ann\'ee 2016/2017} \\
\textsc{M1 Mécanique \hfill majeure Ondes et Turbulence / Ondes}
%\vspace{1cm}

%\begin{center}


%\section*{TP numérique : ondes sur une corde} 
\begin{center}
{\Large \bf TP numérique : ondes sur une corde}
\end{center}

\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}



\section{Partie 1 : Mouvement d'une corde de longueur finie}



\subsection{Présentation}


Dans ce TP on étudie de manière numérique la solution du problème de la propagation d'ondes transverses sur une corde de longueur $L$.

$$
\frac{\partial^2 Y}{\partial t^2} 
= c^2
\frac{\partial^2 Y }{\partial x^2}
$$
où $c^2 = T/\mu$ est la vitesse de l'onde et la  $\mu$ masse linéique.

Dans cette première partie on supposera la corde homogène ($\mu$ = cte) et tenue à ses deux extrémités. 

On va étudier la solution du problème en utilisant trois programmes :

\begin{itemize}
\item Le programme \verb| dAlembert.m | construit la solution du problème en utilisant la méthode de d'Alembert, qui consiste à écrire la solution sous la forme :

$$
Y(x,t) = F(x-ct) + G(x+ct)
$$

où les fonctions $F$ et $G$ dépendent ds conditions initiales (cf. cours.) 
Ce programme fait appel à deux sous-programmes (fonctions) matlab appelées \verb| dAlembert_F.m | et \verb| dAlembert_G.m | définissant ces deux fonctions.

Cette méthode est en principe mais peut être adaptée pour une corde de longueur finie $0<x<L$ en prolongeant les fonctions $F$ et $G$ en des fonctions symétriques par rapport à l'axe $x=0$ et périodiques en espace de période $2L$.

\item Le programme \verb| WavesOnString_Fourier.m | construit la solution du problème par la méthode de Fourier,  qui consiste à développer la solution en une série de  la forme suivante :

$$
Y(x,t) = \sum_{n=1}^{N_{max}} \sin \left( \frac{ n\pi x}{L} \right) \left( A_n \sin \omega_n t +  B_n \cos \omega_n t \right)
$$

Ou les coefficients de Fourier $A_n$ et $B_n$ sont définis en fonction des conditions initiales $Y(x,0)$ et $V(x,0)$.

Ce programme fait appel à deux sous-programmes (fonctions) matlab 
\verb| posinit.m | et \verb| vitinit.m | définissant les conditions initiales $Y(x,0)$ et $V(x,0)$.

\item Le programme  \verb| WavesOnString_FiniteDifferences_string.m | construit une solution numérique du problème à l'aide de la méthode des différences finies. Ce programme fait également appel aux deux sous-programmes \verb| posinit.m | et \verb| vitinit.m | .

Ce programme est reproduit en annexe.

\end{itemize}

\subsection{Corde frappée}

On considère une corde frappée, dont la vitesse et position initiales sont données par :

$$
V(x,0)=\left\{ 
\begin{array}{l l}
0 & \qquad (0<x<a) \\
W & \qquad   (a<x<b) \\
0& \qquad (b<x<L) 
\end{array}
\right.
$$

$$
Y(x,0) = 0.
$$

\subsubsection{Méthode de d'Alembert}

\begin{enumerate}

\item Etudiez le programme  \verb| dAlembert.m |. 

\item A l'aide de celui-ci, observez comment les composantes $F$ et $G$  interfèrent pour obtenir la solution du problème.
On prendra initialement les paramètres $L= 10$, $a=3$, $b=4$, $c=1$. 

\item Essayez d'autres valeurs de ces paramètres. Que se passe-t-il si $a=4$ et $b=6$ ?

\end{enumerate}

\subsubsection{Méthode de Fourier}


\begin{itemize}

\item Etudiez maintenant le programme \verb| WavesOnString_Fourier.m |.

\item A l'aide de celui-ci, observez l'évolution temporelle de la forme de la corde et comparez au programme précédent. On prendra initialement $N_{max} = 50$. On prendra toujours les paramètres $L= 10$, $a=3$, $b=4$, $c=1$. 

\item Que constate-t-on pour la vitesse (courbe bleue) ? Expliquez. 
Augmenter le nombre de termes dans la série $N_{max}$ améliore-t-il les résultats ?

\item Observez maintenant les coefficients $A_n$ et $B_n$ (figure 20).  Que constate-t-on si la corde est frappée à $1/7$ de sa longueur ? (on prendra par exemple $a =L/7-L/20$ ; $b=L/7+L/20$).

\item Faire varier le paramètre $N_x$ améliore-t-il la précision des résultats ?

\end{itemize}

\subsubsection{Méthode des différences finies}

\begin{itemize}

\item Etudiez maintenant le programme \verb| WavesOnString_FiniteDifferences_string.m |.

\item En prenant toujours les paramètres $L= 10$, $a=3$, $b=4$, $c=1$, observez l'évolution temporelle, et comparez avec les deux programmes précédents.

\item Le programme calcule à l'issue de la simulation la quantité $E_T = max(|Y(x,t=T|)$ pour $T = c/(2L)$ correspondant à une période d'oscillation. Quelle est la valeur théorique de $E_T$ ? Justifiez alors qu'on peut utiliser ce paramètre comme erreur numérique pour étudier la précision du programme.

\item Faites varier les paramètres $dx$ et $dt$ et observez l'effet sur les résultats, notamment sur l'erreur numérique $E_T$. Que peut-on en déduire sur la précision, la stabilité et l'ordre des schémas utilisés ?

\end{itemize}






\subsubsection{Effet de la raideur en flexion (facultatif)}

On considère le cas d'une corde de  raideur en flexion non négligeable. Dans ce cas le problème est gouverné par une équation des ondes modifiée qui s'écrit :



$$
\mu \frac{\partial^2 Y}{\partial t^2} = 
T \frac{\partial^2 Y}{\partial x^2} - B \frac{\partial^4 Y}{\partial x^4}
$$

où $ B = \frac{\pi E a^4}{4}$ est le coefficient d'inharmonicité.

A l'aide des résultats de l'exercice 1.1.4, donnez la solution théorique de ce problème par la méthode de Fourier.

Modifiez le programme  \verb| WavesOnString_Fourier | pour résoudre ce problème.

Représentez la solution pour les paramètres de la question 1, en faisant varier la valeur du coefficient d'inharmonicité $B$ (on commencera par des valeurs très faibles). Que constate-t-on ?

Pourrait-on utiliser les programmes \verb| WavesOnString_FiniteDifferences_string | et 
\verb| dAlembert.m | pour résoudre ce problème ? Si oui comment faudrait-il les modifier ?


\subsubsection{Modélisation plus réaliste de la vitesse initial (facultatif)}

La modélisation du mouvement initial à l'aide d'une fonction discontinue étant peu réaliste, on considère maintenant une condition initiale donnée par 

$$
V(x,0)= W e^{-\left| \frac{x-(a+b)/2}{b-a} \right|^N},
$$

$$
Y(x,0) = 0.
$$

Commentez la forme de $V(x,0)$. Que devient cette formule quand $N\gg 1$ ? 

Modifiez l'un ou l'autre de vos programmes pour traiter ce cas. On prendra $N= 8$.

Observez la forme de la solution.


\subsection{Corde pincée}

La corde étant fixée à ses deux extrémités, on la pince initialement à une position $b$, 
en la déplaçant d'une amplitude $a$ : 

$$
Y(x,0)=\left\{ 
\begin{array}{l l}
\frac{a x}{b} & \qquad (0<x<b) \\
\frac{a (L-x)}{L-b} & \qquad (b<x<L) 
\end{array}
\right.
$$

$$
V(x,0) = 0.
$$

\begin{enumerate}
\item Modifiez vos fonctions  \verb| posinit.m | et \verb| vitinit.m | afin de pouvoir étudier ce cas.

\item A l'aide des programmes  \verb| WavesOnString_Fourier.m | et/ou 

\verb| WavesOnString_FiniteDifferences_string.m |, observez la déformation de la corde, et comparez au cas de la corde frappée. 

\item  Expliquez physiquement la forme obtenue. Que peut-on dire de la courbure et de l'accélération de la corde pour les formes obtenues ?

\item Si on pince initialement la corde au tiers de sa longueur ($b=L/3$) que constate-t-on sur les coefficients de Fourier $A_n$, $B_n$ ?

\item (question facultative) Modifiez le programme \verb| dAlembert.m | afin de traiter ce cas. 

\end{enumerate}

\subsection{Bilan}

Quels sont les avantages et les limitations de chacune des méthodes abordées ?

\section{Corde de masse linéique variable, de longueur semi-infinie}

\subsection{Présentation}

On considère maintenant une corde de masse linéique  $\mu(x)$ non uniforme (la vitesse des ondes $c(x)$ est donc elle aussi non uniforme). On considèrera en particulier les cas ou la masse linéique présente une ou deux discontinuités, ainsi que le cas extrême d'une masse $M$ localisée en un point.  

Pour cette partie on utilisera la méthode des différences finies, et on emploiera le programme 
\verb| WavesOnString_FiniteDifferences.m | qui est une version améliorée du programme simple utilisé dans la partie précédente.

Le programme permet en particulier de choisir les conditions limites en $x=0$ et $x=L$ à l'aide des paramètres \verb| BC_0 | et \verb| BC_L | qui peuvent prendre les valeurs suivantes :
\begin{itemize}
\item \verb| Fixed | pour une corde fixée à l'une et/ou l'autre extrémité (cas identique à celui traité dans la partie précédente).
\item \verb| Free | pour une condition de corde "libre" (force transversale nulle).
\item \verb| Transparent | pour une condition limite de "non-réflexion" en sortie modélisant un raccord avec un milieu semi-infini.
\item \verb| Pulse | pour imposer à l'extrémité droite une déformation localisée en temps : 
$Y(0,t) = \exp \left[ - \left(\frac{t-t_1}{t_a}\right)^2  \right]$.
\item \verb| Y0 | pour imposer un forçage sinusoïdal de la position : $Y(0,t) = \sin \omega t$.
\item \verb| F0 | pour imposer un forçage sinusoïdal de la force transverse : 
$(\partial Y/\partial x)_{x=0} = \sin \omega t$.
\item \verb| I0 | pour imposer une une condition "non-réflexion" en entrée modélisant un raccord avec un milieu semi-infini duquel provient une onde incidente de pulsation $\omega$.
\item \verb| I0_Pulse | pour imposer une une condition "non-réflexion" en entrée modélisant un raccord avec un milieu semi-infini duquel provient une onde incidente de type "pulse".
\end{itemize}

(Etudiez le programme %ou tapez \verb| help WavesOnString_FiniteDifferences.m | 

pour plus de précisions).



\subsection{Etude des conditions limites}

Pour cette partie on considère le cas d'une corde homogène. 

\begin{enumerate}
\item On considère tout d'abord le cas d'une corde fixée à son extrémité droite et soumise à un "pulse" à son extrémité gauche ( \verb| BC_0 = Pulse | et  \verb| BC_L = Fixed |) .
A l'aide du programme, observez la manière dont l'onde se réfléchit à chaque extrémité.

\item Modifiez les paramètres du programme pour traiter successivement les cas d'une condition limite à droite "libre" et "transparente". Que constate-t-on sur les réflexions ?

\item (facultatif) On suppose maintenant que la corde est forçée de manière sinusoïdale en entrée 
(\verb| BC_0 = Y0 |). 
Testez les trois cas de conditions limites à droite. Interprétez physiquement. 
 
\end{enumerate}

\subsection{Simple discontinuité}

On suppose maintenant que la corde est inhomogène et présente une discontinuité de masse linéique localisée à la position $X1$. La vitesse de l'onde est donnée par 

$$
c(x) = \left\{ \begin{array}{ll} 
c_1 \qquad & x<X_1 \\
c_2 & X_1<x
\end{array} \right.
$$

Les valeurs de $X_1, c_1$ et $c_2$ correspondent aux variables 
\verb| X1  |, \verb| c1 | et \verb| c2 | qu'il faudra modifier dans le code.

On prendra $X_1 = 5$, $L=10$, $c_1 = 1$ et on fera varier la valeur de $c_2$.

A partir de maintenant on utilisera une condition limite transparente en $x=L$.

\begin{enumerate}

\item A l'aide du programme, simulez et observez la propagation d'un "pulse" sur la corde. Que constate-t-on quand l'onde atteint la discontinuité ? Testez différentes valeurs de $c_2$. Commentez à l'aide des résultats du cours. 

\item On impose maintenant en entrée un mouvement sinusoïdal de pulsation $\omega = 1$. Observez le comportement. Que se passe-t-il pour $t>2 X_1/c_1$ ?

\item (facultatif) Faites varier les valeurs de $\omega$ et de  $c_2$. Mettez en évidence un mécanisme de résonance. 

\item Testez la condition de non-réflexion en entrée (\verb| BC_0 = I0 |) et observez que celle-ci permet bien de simuler le cas d'une corde infinie. 

\item Dans le régime établi, mesurez l'amplitude de l'onde transmise, et vérifiez que celle-ci est en accord avec la valeur théorique du coefficient de transmission en amplitude :
$|C/A|^2 = 4c_1^2 /(c_1+c_2)^2$.

On pourra s'aider des résultats tracés sur la figure 2, qui représente (dans le plot du bas) le flux d'énergie incident (rouge), réfléchi (vert), transmis (bleu) et net en entrée (=incident - réfléchi). 
Le régime peut être considéré comme établi quand le flux net en entrée est égal au flux transmis.




\end{enumerate}


\subsection{Corde chargée par une masse}

On revient à une corde homogène de célérité uniforme ($c_1= c_2 = 1$) mais on suppose que celle-ci est chargée à la position $x=X_1$ par une masse ponctuelle de masse $M$.

\begin{enumerate}

\item On étudie tout d'abord le régime harmonique établi correspondant à une onde incidente d'amplitude donnée en entrée.

La théorie (exercice 1.2.3) prédit que dans le régime harmonique établi, le coefficient de transmission est donné par :

$$
{\left| \frac{C}{A} \right|}^2 = \frac{ 1}{ 1+ \omega^2/ \omega_M^2}
$$

Où $\omega_M = 2 T/M c$ est la "fréquence de coupure" due à la masse.

A l'aide du programme, vérifiez cette loi en faisant varier les paramètres $\omega$ et $M$.
(on prendra pour simplifier $T=c=1$).

\item Observez maintenant l'effet d'un "pulse". Que se passe-t-il ? Essayez différentes valeurs de $M$ et commentez.

\end{enumerate}


\subsubsection{Propagation à travers une double discontinuité}

On considère maintenant une double discontinuité :

$$
c(x) = \left\{ \begin{array}{ll} c_1 \qquad & x<X_1 \\
c_2 & X_1<x<X_2 \\
c_3 & X_2 < x
\end{array}
\right.
$$


On considèrera toujours un domaine de longueur $L$ avec une condition limite de non-réflexion en sortie et d'onde incidente imposée en entrée.
 
On s'intéresse à la transmission d'une onde monochromatique de fréquence $\omega$ a travers cette double discontinuité.

\begin{enumerate}

\item On prend tout d'abord les valeurs suivantes :
$c_1 = 1$ ; $c_2 = 2$; $c_3 = 4$, $L = 20$, $X_1= 5$, $X_2=15$.  
 
 \end{enumerate}
 
 
 %\begin{description}
 
 
 
% \item[ Cas (a) : section de corde très lourde.]
 
% Afin de se rapprocher des conditions de l'exercice 1.2.3, on considère une section de corde très lourde. 
 
 %On prendra les données suivantes :
 
%$c_1 = 1$ ; $c_2 = 100$; $c_3 = 1$, $L_1 = 10$, $h= 1$.

%Observez le comportement dans les régime de haute et basse fréquence.

%(NB. Afin de satisfaire le critère de stabilité numérique on pourra être ammené à diminuer le pas de temps dt) 


%\item[Cas (b) : Adaptation d'impédance.]


%On prendra maintenant les données suivantes :
 


 
%Essayez plusieurs valeurs de $\omega$ et observez ce qui se passe. Observez en particulier l'établissement d'un régime établi à l'issue de réflexions successives entre les deux discontinuités.



%Peut-on trouver une valeur de $\omega$ permettant d'éliminer la réflexion de l'onde ?


%Faites varier $\omega$ et tentez de trouver empiriquement une relation entre $\omega$ et $L$ permettant d'éliminer la réflexion de l'onde.

%\end{description}

%\subsubsection{Propagation d'un pulse à travers un dioptre}


\clearpage
\subsection*{Annexe : programme WaveEquation\_FiniteDifference\_string.m}

\small
\begin{verbatim}
%%
%% Program WaveEquation_FiniteDifference_string.m
%% Computes the solution of the wave equation on a string of lenght L
%% with given initial conditions (requires two functions posinit and vitinit)
%%

clear all;
L = 10;  			% Length of string
stopTime = 20;		% duration of calculation
c=1; 				% Wave velocity (assumed constant here)
dx = .01 ;			% space step 
dt = .002 ;			% time step
r = c*dt/dx ;

% Set  initial conditions
Nx = L/dx + 1;		
x = 0:dx:L;
Y_current = posinit(x);
V_current = vitinit(x);
Y_past = Y_current-V_current*dt;

figure(1);
plot(x,Y_current,'r',x,V_current,'b')
title('Initial shape (red) and velocity (blue)');
pause

%% Loop over time
for t =0:dt:stopTime
   
    % inner points : solve the wave equation
    for j=2:Nx-1
        Y_future(j) = r^2*(Y_current(j-1)+Y_current(j+1))+2*(1-r^2)*Y_current(j)-Y_past(j);
    end

    % boundary condition at x=0 and x=L:
     Y_future(1) = 0;
     Y_future(Nx) = 0; 

    % Plot  the  graph  after  every  20 th  frame
     if mod( t/dt ,  20) == 0)   
         figure(1);
         V_current = (Y_future-Y_past)/(2*dt);
        plot( x ,  Y_current,'r',x,V_current,'b' );
        axis( [ 0 L -1 1 ] );
        title('String position Y (red) and velocity V (blue)');
    	pause(.001)
    end

    % Set  things  up  for  the  next  time  step
    Y_past = Y_current ;
    Y_current = Y_future ;

end 
%% end of loop over time
\end{verbatim}

\end{document}
